%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=2cm]{geometry}
\usepackage[moderate, lists=normal]{savetrees}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{center}
  \large
  Méthodologie

  \Large
  \textsc{Étude des variations d'une fonction}

  ------------------
\end{center}

\noindent Comment déterminer les variations d'une fonction $f$ définie sur un
intervalle $I$ ?

\setcounter{section}{-1}
\section{Représentation graphique}

Tracer la courbe de la fonction sur la calculatrice ou avec un logiciel adapté
(Geogebra par exemple), et observer les variations.

\begin{em}
\paragraph{Commentaire}
C'est une des plus simples, qui fonctionne avec la plupart des fonctions
étudiées au lycée. Mais ce n'est pas une preuve mathématique. À utiliser par
exemple pour vérifier le résultat donné par les autres méthodes.
\end{em}

\section{Retour à la définition}

Par définition, une fonction $f$ est \emph{croissante} sur un intervalle $I$ si
pour tous les nombres $a$ et $b$ de $I$ tels que $a<b$, $f(a)\leq f(b)$ (et
\emph{décroissante} si pour les nombres $a$ et $b$ tels que $a<b$, $f(a)\geq
f(b)$). Montrer que la fonction étudiée, sur un intervalle donné,
vérifie l'une de ces propriétés.

\begin{em}
\paragraph{Exemple}
Voir la démonstration de la croissance de la fonction racine carrée, dans le
cours.
\end{em}

\begin{em}
\paragraph{Commentaire}
À connaître, mais vous l'utiliserez rarement en pratique. Par contre, elle
pourra être utilisée en conjonction avec d'autres méthodes (voir partie
\ref{section:combinaison}).
\end{em}

\section{Fonctions de référence}

Vous devez connaître les variations de certaines fonctions de référence. Vous
pouvez utiliser leurs variations sans avoir à le démontrer. Vous pouvez utiliser par exemple :

\begin{itemize}
  \item une fonction affine (de type $x\mapsto ax+b$) est croissante sur $\mathbb R$ si le coefficient directeur est positif, décroissante s'il est négatif ;
  \item la fonction racine carrée est croissante sur ${\mathbb R}^+$ ;
  \item la fonction inverse est décroissante sur $]-\infty;0[$ et sur $]0;+\infty[$ ;
  \item pour un polynôme du second degré, voir le cours ;
  \item etc.
\end{itemize}

De plus, il est à savoir que la fonction racine conserve le sens de
variation, alors que la fonction inverse l'inverse.

\begin{em}
\paragraph{Exemple : Variations de la fonction $f:x\mapsto \frac{1}{\sqrt{x^2-2x+2}}$ sur $\mathbb R$}
La fonction $x\mapsto x^2-2x+2$ est décroissante sur $]-\infty;1]$ et
croissante sur $[1;+\infty[$ (c'est un trinôme du second degré). La fonction
racine conserve les variations et la fonction inverse l'inverse, donc la
fonction $f$ est croissante sur $]-\infty;1]$ et décroissante sur
$[1;+\infty[$.
\end{em}

\begin{em}
\paragraph{Commentaire}
Lorsqu'elle est applicable, c'est la méthode la plus rapide pour étudier les
variations de ces fonctions. Mais il n'est pas toujours possible de la mettre
en pratique.
\end{em}

\section{Dérivée}

Si la fonction $f$ est dérivable (ce qui est le cas pour la plupart des
fonctions vues au lycée), calculer la dérivée $f'$, et étudier son signe :
$f$ est croissante lorsque sa dérivée est positive, et décroissante lorsque
sa dérivée est négative.

\begin{em}
\paragraph{Commentaire}
Cette méthode fontionnera la plupart du temps pour les fonctions étudiées au
lycée, mais ça n'est pas toujours la plus pratique. Par exemple, l'étude des
variations de la fonction $f:x\mapsto \frac{1}{\sqrt{x^2-2x+2}}$ prend deux
phrases en utilisant les fonctions de référence, et des calculs longs,
techniques et risquant de contenir des erreurs en utilisant les dérivées.
\end{em}

\section{Combinaison des méthodes précédentes}
\label{section:combinaison}

L'ensemble des méthodes précédentes peuvent être combinées.

\begin{em}
\paragraph{Exemple}
Pour étudier les variations de la fonction $f:x\mapsto \frac{1}{\sqrt{ x^4 -
2x^3 + x^2 + 1}}$, il y a mille manières de faire, mais une méthode simple est de
commencer par étudier les variations de $x\mapsto x^4 - 2x^3 + x^2 + 1$ en
utilisant la dérivée pour ensuite appliquer les connaissances sur les fonctions
racine et inverse pour en déduire les variations de $f$.
\end{em}

\end{document}
